<mediawiki>
    <page>
        <title>Antoine Meillet</title>
        <id>3</id>
        <text>Paul Jules Antoine Meillet, né le à Moulins (Allier) et mort le à Châteaumeillant (Cher), est le principal
            linguiste français des premières décennies du . Il est aussi philologue.

            == Biographie ==
            D'origine bourbonnaise, fils d'un notaire de Châteaumeillant (Cher), Antoine Meillet fait ses études
            secondaires au lycée de Moulins.

            Étudiant à la faculté des lettres de Paris à partir de 1885 où il suit notamment les cours de Louis Havet,
            il assiste également à ceux de Michel Bréal au Collège de France et de Ferdinand de Saussure à l'École
            pratique des hautes études.

            En 1889, il est major de l'agrégation de grammaire.

            Il assure à la suite de Saussure le cours de grammaire comparée, qu'il complète à partir de 1894 par une
            conférence sur l'iranien.

            En 1897, il soutient sa thèse pour le doctorat ès lettres (Recherches sur l'emploi du génitif-accusatif en
            vieux-slave). En 1905, il occupe la chaire de grammaire comparée au Collège de France, où il consacre ses
            cours à l'histoire et à la structure des langues indo-européennes. Il succéda au linguiste Auguste Carrière
            à la tête de la chaire d'arménien à l'École des langues orientales.

            Secrétaire de la Société de linguistique de Paris, il est élu à l'Académie des inscriptions et
            belles-lettres en 1924. Il préside également l'Institut d'Études Slaves de 1921 à sa mort.

            Il a formé toute une génération de linguistes français, parmi lesquels Émile Benveniste, Marcel Cohen,
            Georges Dumézil, André Martinet, Aurélien Sauvageot, Lucien Tesnière, Joseph Vendryes, ainsi que le
            japonisant Charles Haguenauer. Antoine Meillet devait diriger la thèse de Jean Paulhan sur la sémantique du
            proverbe et c'est lui qui découvrit Gustave Guillaume.

            Il a influencé aussi un certain nombre de linguistes étrangers. Il a également été le premier à identifier
            le phénomène de la grammaticalisation.

            Selon le linguiste allemand Walter Porzig, Meillet est un « grand précurseur ». Il montre, par exemple, que,
            dans les dialectes indo-européens, les groupes indo-européens sont le résultat historique d'une variation
            diatopique.

            L’acte de naissance de la sociolinguistique est signé par Antoine Meillet fondateur de la sociolinguistique
            qui s’est opposé au Cours de linguistique générale de Ferdinand de Saussure dès son apparition en 1916 en le
            critiquant sur plusieurs plans.

            == Études arméniennes ==
            * 1890, une mission de trois mois dans le Caucase lui permet d'apprendre l'arménien moderne.
            * 1902, il obtient la chaire d'arménien de l'École des langues orientales.
            * 1903, nouvelle mission en Arménie russe, il publie son Esquisse d'une grammaire comparée de l'arménien
            classique, qui demeure une référence en linguistique arménienne et indo-européenne jusqu'à ce jour. L'un de
            ses étudiants, Hratchia Adjarian, devient le fondateur de la dialectologie arménienne. C'est également sous
            les encouragements de Meillet qu'Émile Benveniste étudie la langue arménienne.
            * 1919, il est cofondateur de la Société des études arméniennes avec Victor Bérard, Charles Diehl,
            André-Ferdinand Hérold, H. Lacroix, Frédéric Macler, Gabriel Millet, Gustave Schlumberger.
            * 1920, le , il crée la Revue des études arméniennes avec Frédéric Macler.

            == Études homériques ==
            À la Sorbonne, Meillet supervise le travail de Milman Parry. Meillet offre à son étudiant l'opinion,
            nouvelle à cette époque, que la structure formulaïque de l'Iliade serait une conséquence directe de sa
            transmission orale. Ainsi, il le dirige vers l'étude de l'oralité dans son cadre natif et lui suggère
            d'observer les mécanismes d'une tradition orale vivante à côté du texte classique (l'Iliade) qui est censé
            résulter d'une telle tradition. En conséquence, Meillet présente Parry à Matija Murko, savant originaire de
            Slovénie qui avait longuement écrit sur la tradition héroïque épique dans les Balkans, surtout en
            Bosnie-Herzégovine. Par leurs recherches, dont les résultats sont à présent hébergés par l'université de
            Harvard, Parry et son élève, Albert Lord, ont profondément renouvelé les études homériques.

            == Principaux ouvrages ==
            * Esquisse d'une grammaire comparée de l'arménien classique, 1903.
            * Introduction à l'étude comparative des langues indo-européennes, 1903 ( éd.), Hachette, Paris, 1912 (
            éd.).
            * Les dialectes indo-européens, 1908.
            * Aperçu d'une histoire de la langue grecque, 1913.
            * Altarmenisches Elementarbuch, 1913. Heidelberg (en français : Manuel élémentaire d'Arménien classique,
            traduction de Gabriel Képéklian, Limoges, Lambert-Lucas, 2017 )
            * Linguistique historique et linguistique générale, 1921 (le tome II est paru en 1936 ; les deux tomes ont
            été réunis chez Lambert-Lucas, Limoges, 2015).
            * Les origines indo-européennes des mètres grecs, 1923.
            * Traité de grammaire comparée des langues classiques, 1924 (avec Joseph Vendryés).
            * La méthode comparative en linguistique historique, 1925, Oslo, Instituttet for Sammenlignende
            Kulturforskning (réimpr. Paris, Champion, 1954).
            * .
            * Dictionnaire étymologique de la langue latine, 1932 (en collab. Avec Alfred Ernout (1879-1973), éd.
            augmentée, par Jacques André (1910-1994), Paris : Klincksieck, 2001,
            * Meillet en Arménie, 1891, 1903, Journaux et lettres publiés par Francis Gandon, Limoges, Lambert-Lucas,
            2014, .

            == Notes et références ==

            == Voir aussi ==

            === Bibliographie ===
            *Marc Décimo, Sciences et pataphysique, t. 2 : Comment la linguistique vint à Paris ?, De Michel Bréal à
            Ferdinand de Saussure, Dijon, Les Presses du réel, coll. Les Hétéroclites, 2014 .

            *
            *

            === Articles connexes ===
            * Franz Bopp
            * Johann Kaspar Zeuss

            === Liens externes ===
            *
            *
            *

            Catégorie:Académie des inscriptions et belles-lettres
            Catégorie:Agrégé de grammaire
            Catégorie:Linguiste français
            Catégorie:Philologue français
            Catégorie:Slaviste
            Catégorie:Naissance en novembre 1866
            Catégorie:Naissance à Moulins (Allier)
            Catégorie:Décès en septembre 1936
            Catégorie:Décès dans le Cher
            Catégorie:Décès à 69 ans
            Catégorie:Institut national des langues et civilisations orientales
            Catégorie:Arménologue français
            Catégorie:Indo-européaniste
            Catégorie:Étudiant de l'université de Paris
            Catégorie:Personnalité inhumée à Moulins
            Catégorie:Commandeur de la Légion d'honneur
        </text>
    </page>
    <page>
        <title>Arsène Lupin</title>
        <id>18</id>
        <text>Arsène Lupin est un personnage de fiction français créé par Maurice Leblanc. Ce gentleman cambrioleur est
            particulièrement connu pour son talent à user de déguisements et changer d'identité pour commettre ses
            délits.

            Le héros apparaît pour la première fois dans la nouvelle L'Arrestation d'Arsène Lupin, parue dans le
            magazine Je sais tout en juillet 1905. Son créateur, Maurice Leblanc, reprend cette nouvelle dans le recueil
            Arsène Lupin, gentleman-cambrioleur paru la même année. Face au succès grandissant du personnage auprès des
            lecteurs, ses aventures paraissent de 1905 jusqu'au décès de l'auteur en 1941, dans dix-huit romans,
            trente-neuf nouvelles et cinq pièces de théâtre.

            Ses nombreuses aventures ont pour cadre la France de la Belle Époque et des Années folles, périodes durant
            lesquelles Arsène Lupin suit le cheminement de pensée de son auteur : les sympathies anarchistes de Lupin
            dans les premiers romans disparaissent dans les ouvrages écrits pendant la Grande Guerre où Lupin devient
            très patriote. Surtout, il cesse peu à peu d'être cambrioleur pour devenir détective.

            En plus d'être un sportif et un combattant aguerri, il a un don pour les déguisements et fait preuve de
            sagacité, des compétences qu'il met à profit pour venir à bout de n'importe quelle énigme. De plus, son côté
            enfantin et charmeur, volontiers railleur, doublé d'un caractère torturé et mystérieux, en ont fait un
            personnage populaire incarnant la figure du gentleman cambrioleur de la Belle Époque.

            Sa célébrité à l'étranger lui vaut tant des adaptations cinématographiques américaines que des adaptations
            en manga par des auteurs japonais. Son nom est également lié à la ville française d'Étretat en Normandie,
            qui se trouve au centre de plusieurs de ses aventures, parmi lesquelles L'Aiguille creuse a contribué au
            mythe qui entoure le site.

            Enfin, sa popularité a permis l'apparition d'un néologisme : la lupinologie. Ce terme désigne l'étude des
            aventures lupiniennes par les admirateurs de l'œuvre de Maurice Leblanc, à l'instar de la holmésologie.

            == Biographie fictive ==

            La grande majorité des récits qui composent le cycle « Lupin » forme un ensemble cohérent, ponctué de dates,
            d'événements relatifs à la vie du gentleman cambrioleur qui permettent des recoupements, des renvois à
            d'autres récits. Néanmoins, l'existence de contradictions entre les œuvres de Maurice Leblanc conduit à ce
            que même les chronologies les plus abouties diffèrent sur de nombreux points. Ainsi, malgré les tentatives
            qui se poursuivent, et notamment par des passionnés, pour corriger les imperfections des travaux antérieurs,
            les incohérences empêchent l'établissement d'une chronologie rigoureuse et définitive.

            === Généalogie prestigieuse ===
            Le premier ancêtre connu d'Arsène Lupin est son arrière-grand-père, un général d'Empire. Le général Lupin
            participe à la bataille de Montmirail le , dans laquelle les armées de Napoléon ressortent victorieuses
            contre les troupes russes du général Osten-Sacken et les Prussiens du général Johann Yorck. Son avancement
            dans l'armée impériale se limite cependant au grade de général de division après avoir contrarié certains
            projets de l'empereur.

            Il se marie avec une cousine, la comtesse de Montcalmet, avec laquelle il habite les ruines du château
            d'Orsay.

            === Cambrioleur précoce ===
            Fichier:Le Collier de la reine.jpg|vignette|Le vol du célèbre collier de la Reine aux Dreux-Soubise est à
            l'origine de la vocation de cambrioleur d'Arsène Lupin.
            Arsène Lupin naît en 1874, vraisemblablement dans le pays de Caux, d'Henriette d'Andrésy et Théophraste
            Lupin. Sa famille maternelle n'apprécie pas ce mariage avec un roturier sans patrimoine, dont le métier
            n'est pas prestigieux : professeur de gymnastique, d'escrime et de boxe.

            Henriette renie Théophraste lorsqu'elle apprend qu'il exerce la profession d'escroc. Après quoi, ce dernier
            est emprisonné aux États-Unis où il serait mort.

            En 1880, Arsène vit avec sa mère à Paris. Rejetée par ses parents que son mariage avait indignés, Henriette
            a été acceptée au domicile d'un cousin éloigné, le duc de Dreux-Soubise, où elle fait office de servante de
            sa femme. À l'âge de 6 ans, Arsène vole le précieux collier de la Reine des Dreux-Soubise. Soupçonnée du
            vol, Henriette est mise à la porte avec son fils et ils trouvent refuge en Normandie auprès d'une femme,
            Victoire. Henriette reçoit une enveloppe d'argent en liquide.

            Six ans plus tard, Henriette meurt, laissant un orphelin de 12 ans.

            === Comtesse de Cagliostro ===
            Fichier:Giuseppe balsamo (colour).jpg|vignette|gauche|redresse|Portrait du comte de Cagliostro.
            Arsène Lupin débute dans l'escroquerie et se fait rouler par le couple Imbert.

            Au vu de son parcours, il a suivi des études classiques, puis des études de médecine, de droit, reçoit une
            formation aux beaux-arts, devient ensuite acteur, professeur de lutte japonaise. Il s'intéresse par la suite
            à la prestidigitation aux côtés de Dickson. Il adopte le nom de Rostat durant cet apprentissage, puis
            travaille six mois avec l'illusionniste Pickmann.

            En 1893, en séjour sur la Côte d'Azur, à Aspremont près de Nice, il a une aventure avec une jeune femme qui
            donnera naissance à Geneviève un an plus tard.

            À l'âge de 20 ans, lorsqu'il rencontre Clarisse d'Étigues, Arsène a déjà connu de nombreux démêlés avec la
            police. Il prend alors le nom de Raoul d'Andrésy pour demander, en vain, au baron Godefroy d'Étigues la main
            de sa fille. Il sauve ensuite la vie de Joséphine Pellegrini, dite comtesse de Cagliostro, alors que le
            baron et ses complices tentaient de la noyer. Neuf jours plus tard, Raoul abandonne Clarisse pour la
            Cagliostro, avec qui il vit un mois d'amour passionnel sur son bateau, la Nonchalante. Se prétendant
            descendante du mage Cagliostro, la comtesse affirme détenir le secret de l'immortalité. Elle s'associe au
            jeune homme pour découvrir les mystérieuses richesses des abbayes du pays de Caux. Ce faisant, elle lui sert
            de mentor dans la voie du crime, tant et si bien que l'élève finit par dépasser sa maîtresse au terme du
            roman d'apprentissage La Comtesse de Cagliostro. Arsène conserve toutefois une ligne de conduite à l'égard
            du meurtre, qui le distingue de Joséphine. Après avoir mis la main sur une partie du « trésor des abbayes »,
            Lupin retourne auprès de Clarisse et la demande de nouveau en mariage sous le nom de vicomte Raoul
            d'Andrésy.

            Pendant cinq ans, il file le parfait amour avec Clarisse, malgré la naissance d'un enfant mort-né. Il
            continue néanmoins de mener une double vie à l'insu de Clarisse en commettant de multiples cambriolages et
            cherche à percer le secret de l'énigme de « la fortune des rois de France ».

            En 1895, il fréquente, sous l'identité d'un étudiant russe, le laboratoire du dermatologue Altier à
            l'hôpital Saint-Louis, pendant dix-huit mois.

            Après cinq ans de vie commune, Clarisse meurt en donnant naissance à un fils, Jean, lequel est enlevé le
            lendemain par la comtesse de Cagliostro pour se venger de son ancien amant. Malgré ses efforts, Lupin ne
            parviendra jamais à retrouver sa trace.

            === Renommée nationale ===
            À la suite du décès de sa femme et de la disparition de son fils, Arsène Lupin se jette à corps perdu dans
            le cambriolage et se fait un nom auprès du grand public : « le vol du Crédit lyonnais, le vol de la rue de
            Babylone, l'émission des faux billets de banque, l'affaire des polices d'assurance, les cambriolages des
            châteaux d'Armesnil, de Gouret, d'Imblevain, des Groselliers » contribuent à lui forger une réputation
            auprès du grand public qui suit ses exploits dans les journaux.

            À l'été 1901 ou 1902, il se fait néanmoins arrêter en arrivant à New York par l'inspecteur Ganimard, alors
            qu'il voyageait à bord du transatlantique La Provence. Son arrestation et son séjour en prison achèvent de
            lui apporter une renommée nationale. En effet, durant son incarcération à la prison de la Santé, il continue
            d'organiser des cambriolages tout en informant les journaux et annonce sa prochaine évasion.

            À cette époque, Arsène Lupin sympathise avec Maurice Leblanc et, toujours à la recherche de publicité, le
            charge de raconter ses exploits.

            Lors du cambriolage de la villa du député Daubrecq à Enghien-les-Bains, un des deux complices de Lupin tue
            le domestique de la maison qui alertait la police. Seul Arsène Lupin parvient à prendre la fuite. Par amour
            pour Clarisse Mergy, la mère du deuxième complice, Lupin va tout faire pour le libérer et l'envoyer vivre en
            Algérie.

            À la suite de sa déception amoureuse avec Clarisse Mergy, Lupin manigance son mariage avec Angélique
            Sarzeau-Vendôme. Mais en voulant manipuler la jeune fille, celle-ci tombe amoureuse de lui et finit par se
            retirer dans un couvent après avoir découvert les projets de Lupin.

            === Lupin affronte « Herlock Sholmès » ===

            Durant les années 1900, Arsène Lupin continue ses activités de manière intensive, se déplaçant même hors du
            territoire français. Il s'emploie notamment à substituer des copies aux pièces les plus précieuses de musées
            européens. C'est sans doute pourquoi il charge Ganimard de résoudre l'énigme de l'écharpe de soie rouge,
            n'ayant pas le temps de s'en occuper lui-même :

            L'année 1904 est marquée par son face-à-face avec Herlock Sholmès. À la suite du vol d'un diamant bleu, ce
            célèbre détective anglais est appelé pour résoudre l'affaire. Celui-ci met au jour divers secrets de Lupin
            et procède à son arrestation, de courte durée cependant.

            Pendant dix mois, Arsène Lupin officie à Paris, à l'Agence Barnett et Cie, sous l'identité du détective
            privé Jim Barnett. Il mène ainsi douze affaires aux côtés de l'inspecteur de police Théodore Béchoux.
            Finalement démasqué, il emprunte l'identité du duc de Charmerace pour continuer ses vols, pour lesquels il
            se fait aider par sa vieille nourrice, Victoire, et une nouvelle complice, Sonia Krichnoff. Ganimard sur ses
            talons, il parvient à prendre la fuite en compagnie de Sonia en Inde.

            De retour en France, il affronte une nouvelle fois Herlock Sholmès sur le cambriolage de l'hôtel Imbleval.
            Le détective récupère les objets volés mais ne parvient toujours pas à arrêter Arsène Lupin.

            === Secret de la fortune des rois de France ===
            vignette|L'aiguille d'Étretat.
            En avril 1908 ou 1909, soit un an après la mort de Sonia Krichnoff, Arsène Lupin est surpris lors d'un
            cambriolage au château d'Ambrumésy en Normandie et blessé par balle. Pendant sa convalescence, il est soigné
            par la jeune femme qui lui a tiré dessus, Raymonde de Saint-Véran, laquelle devient sa maîtresse, puis sa
            femme lorsqu'il l'épouse quelques mois plus tard sous l'identité de Louis Valméras.

            Pendant ce temps, un jeune détective amateur, Isidore Beautrelet, parvient à découvrir le repaire secret de
            Lupin : l'aiguille d'Étretat, qui contient également tous les trésors des rois de France. Lors de
            l'irruption de la police, Raymonde est abattue accidentellement par Herlock Sholmès.

            === Ambitions européennes contrariées ===

            Après la mort de Raymonde, Arsène Lupin ne fait plus parler de lui pendant quatre ans. En réalité, il
            continue d'opérer sous deux identités : celle de M. Lenormand, chef de la Sûreté à la célébrité croissante,
            puis celle de Raoul d'Avenac, mondain qui se lance dans l'enquête sur le meurtre de M. Guercin.

            Sitôt l'identité de Raoul d'Avenac fragilisée, il la remplace tantôt par celle d'un noble russe, le prince
            Paul Sernine, tantôt par celle d'un prince français, le prince Serge Rénine.

            Arsène Lupin refait son apparition publique lorsque la police découvre le cadavre de Rudolph Kesselbach avec
            la carte signée du cambrioleur. Lupin annonce alors son retour dans les journaux pour assister le chef de la
            Sûreté, M. Lenormand, dans l'affaire Kesselbach. Il affronte un ennemi de taille, Louis de Malreich, qui
            finit par dénoncer toutes ses impostures princières et policières. Arsène Lupin est alors emprisonné à la
            Santé. L'empereur germanique Guillaume II le visite même en prison, visite durant laquelle le cambrioleur
            exige du Kaiser, en échange de ses services, sa libération, que le Maroc soit laissé à la France et que le
            grand-duché de Deux-Ponts-Veldenz soit rendu à l'héritier qu'il a retrouvé, Pierre Leduc, et que celui-ci
            puisse épouser Geneviève Ernemont.

            Une fois son évasion réalisée, Lupin s'apprête à se retirer en compagnie de la veuve de M. Kesselbach,
            Dolorès. Malheureusement, tous ses projets s'écroulent lorsqu'il découvre que c'est Kesselbach son véritable
            ennemi : horrifié, il étrangle Dolorès. En découvrant le meurtre, Pierre Leduc se suicide, mettant ainsi fin
            au projet de Lupin de placer sa fille Geneviève à la tête du grand-duché de Deux-Ponts-Veldenz. Lupin met
            alors en scène son suicide et s'engage dans la Légion étrangère sous le nom de don Luis Perenna.

            === Carrière dans la Légion étrangère ===
            Don Luis Perenna fait venir à lui soixante anciens complices au Maroc. Ainsi, secondé par une armée de dix
            mille Marocains, et au terme de quinze mois de bataille, il se crée un empire, deux fois grand comme la
            France, en Afrique. En 1919, il rentre en France et rencontre le président du Conseil, Valenglay, pour
            offrir à la France cet empire mauritanien.

            Fichier:Petil-journal.jpg|Propagande coloniale : (Le Petit Journal, 1911).
            Fichier:Maurice Mahut - La Légion étrangère n° 6.jpg|Uniforme de la Légion étrangère en 1914.
            Fichier:Le Petit Journal - Au Maroc, la colonne du général Baumgarten occupe Taza.jpg|La campagne du Maroc
            vue par Le Petit Journal, .

            Don Luis Perenna se range et épouse une jeune femme, Florence Levasseur, après l'avoir sauvée des griffes
            d'un criminel. Le couple s'installe dans le village de Saint-Maclou, sur les rives de l'Oise.

            === Vengeance de la comtesse de Cagliostro ===
            Dans les années 1920, Arsène Lupin sort de sa retraite quand un certain cambrioleur signe ses forfaits sous
            son nom. Il reprend alors du service sous le nom de Victor Hautin, inspecteur de la Brigade mondaine. Il
            parvient ainsi à démasquer l'usurpateur, un individu du nom d'Antoine Bressacq, et fait alors son retour sur
            le devant de la scène en racontant aux journaux tous les détails de l'affaire.

            Un an plus tard, Arsène Lupin, alias Raoul d'Averny, tombe dans le piège posthume que lui avait tendu la
            comtesse de Cagliostro : faire du fils qu'il a eu avec Clarisse d'Étigues, Jean, un criminel qui s'opposera
            à son père. Ainsi, celui-ci, qui porte le nom de Félicien Charles, est accusé à tort d'un meurtre. Influencé
            par d'anciens complices de Joséphine Balsamo, il s'oppose à son père qui tente de l'aider. Arsène Lupin
            parvient finalement à le sauver, sans pour autant lui révéler sa parenté, tout comme il l'avait fait pour sa
            fille Geneviève.

            Âgé de 50 ans, Arsène Lupin vit à Paris sous le nom d'Horace Velmont, en compagnie de sa vieille nourrice
            Victoire. Une organisation criminelle américaine s'intéresse à sa fortune. Il parvient à en livrer les
            membres à la police et s'enfuit aux États-Unis pour leur échapper à son tour.

            De retour en France, il enseigne à des enfants pauvres des bidonvilles du nord de Paris sous le nom de
            Capitaine Cocorico, tandis que, sous celui d'André de Savery, il travaille comme archéologue pour le
            ministère de l'Intérieur et épouse une femme du nom de Cora de Lerne.

            == Personnalité ==
            === Figure du gentleman cambrioleur ===

            Malgré une carrière précoce commencée dans les années 1880, les nombreuses aventures d'Arsène Lupin ont
            principalement pour cadre la France de la Belle Époque et des Années folles. Son univers est celui de la
            bourgeoisie du début du , qui voit le développement des résidences secondaires, des déplacements
            automobiles, d'une société, de plus en plus médiatisée, qui s'ouvre à la consommation.

            Il incarne la figure du gentleman cambrioleur, c'est-à-dire celle du cambrioleur qui se distingue par une
            double vie : mondaine et respectable le jour, faite d'activités illicites la nuit. L'un des traits du
            gentleman cambrioleur est d'effectuer, paradoxalement, ses forfaits avec l'élégance et le raffinement propre
            à son rang social. En effet, ses bonnes manières impliquent qu'il ne fonde pas ses activités de cambrioleur
            sur la violence. Arsène Lupin, à qui le meurtre fait horreur, éprouve à cet égard, une violente répulsion à
            tuer.

            Outre sa non-violence dans la tenue de ses activités, Arsène Lupin revendique également sa qualité de
            gentilhomme par sa galanterie et son respect des femmes. Ainsi, il lui est arrivé de restituer le butin d'un
            cambriolage après avoir découvert que la victime était une femme qu'il avait autrefois connue. Cette
            spontanéité renforce son côté enfantin qui tranche radicalement avec le sérieux que nécessite la tenue de
            ses activités.

            Contrairement aux voleurs classiques, Arsène Lupin est un personnage profondément moral. En effet, il
            concentre ses larcins sur les individus qui se sont enrichis de manière illégale ou immorale. Toutefois, ce
            critère n'est pas exclusif chez Lupin et ses victimes peuvent avoir pour seul défaut d'être riches. Sa
            vision théâtrale du cambriolage répond également à un narcissisme qui s'assouvit avec le besoin d'« épater
            la galerie ». Ainsi, il s'emploie à démontrer que personne n'arrive à sa mesure, que ce soit les policiers,
            les détectives ou même le Kaiser. L'une de ses cibles favorites est d'ailleurs la police, qu'il s'amuse à
            tourner en ridicule. À l'inverse, les seuls adversaires qui parviennent à mettre ses projets en échec sont
            toujours des femmes : Joséphine Balsamo est la première à percer ses secrets, Dolorès Kesselbach ruine ses
            rêves de conquête de l'Europe, et Nelly Underdown, en le remplissant de honte, le pousse à lui restituer
            tous les objets volés.

            === Évolution du personnage ===

            Le personnage de Lupin est marqué par une hésitation permanente entre sa qualité d'homme du peuple (son côté
            Arsène Lupin) et son appartenance à l'aristocratie (la face Raoul d'Andrésy). Cette ambivalence est un
            leitmotiv de toutes ses aventures.

            Bien que sa famille maternelle soit noble, Arsène Lupin est d'origine roturière par son père. Par snobisme,
            il aspire à la condition aristocratique qu'il singe et moque : lorsqu'il se choisit un pseudonyme, c'est
            fréquemment avec une particule. Ce choix pourrait s'expliquer par l'humiliation qu'il a connue enfant,
            lorsqu'il vit le couple de nobles, les Dreux-Soubise, qui l'avait recueilli, exploiter sa mère devenue leur
            domestique:.

            Il commet son premier cambriolage à l'âge de 7 ans, durant lequel il vole le célèbre collier de la reine aux
            Dreux-Soubise, pour venger les humiliations subies par sa mère. Dès le début de sa carrière, Lupin montre
            des sympathies anarchistes, puisqu'il vole des riches qui se montrent impitoyables envers les pauvres. Il ne
            prétend d'ailleurs pas être différent de ses victimes : Cependant, son anarchisme n'est pas une expression
            libertaire, mais plutôt un opportunisme, dans la mesure où il ne cherche pas à renverser le système mais
            plutôt à le bousculer à son profit. Par ailleurs, conformément à certains mouvements anarchistes des années
            1890-1900, Arsène Lupin adopte une tenue vestimentaire de dandy : chapeau haut-de-forme, canne et monocle.
            En effet, au début du , pour certains anarchistes, cette apparence était un moyen d'affirmer sa supériorité
            sur la société.

            Après l'épisode de L'Aiguille creuse, dans laquelle Lupin revendique l'héritage des rois de France, c'est
            dans le roman 813 que culmine la mégalomanie du gentleman cambrioleur, où, ne se contentant plus de
            s'opposer à la société et au pouvoir en place, Arsène Lupin cherche à se substituer à eux. Ainsi, en
            essayant de faire de sa fille Geneviève, une princesse d'un petit État allemand, c'est en réalité lui qui se
            nomme empereur ou roi. Comme tout gentilhomme qui se respecte, Arsène Lupin cherche à accumuler le pouvoir.
            Véritablement, le cambrioleur ne se lance plus de nouveaux défis par appât du gain ou même soif de justice,
            mais par désir de puissance.

            L'évolution d'Arsène Lupin suit celle de Maurice Leblanc. Les sympathies anarchistes du personnage
            disparaissent dans les romans écrits pendant la Grande Guerre où Lupin devient lui-même très patriote, voire
            nationaliste. Pendant la guerre, avec l'aide de ses anciens complices, il se constitue un véritable empire
            mauritanien, qu'il offre à la France à son retour en métropole. Par certains aspects, les romans de Maurice
            Leblanc écrits avant et pendant la guerre prennent la forme des récits, désignés sous le nom de « romans
            revanchards », par la germanophobie qu'ils dégagent : les Allemands décrits comme brutaux et vulgaires sont
            opposés aux Français, élégants et distingués. Surtout, face à l'orgueil allemand, les Français se
            distinguent par leur fierté, à l'instar d'Arsène Lupin qui toise le Kaiser dans 813.

            En 1932, Maurice Leblanc donne une interview pour la Gazette de Bayonne, de Biarritz et du Pays basque dans
            laquelle il retrace succinctement l'évolution du gentleman cambrioleur :

            Avec le temps, Arsène Lupin devient lui-même un bourgeois dans la mesure où il ne songe plus du tout à
            cambrioler:. À la fin des Dents du tigre, il se retire à la campagne en compagnie de sa nouvelle épouse pour
            cultiver tranquillement ses fleurs et profiter de ses richesses. Au point que, lors de ses dernières
            aventures, il ne « reprend du service » que pour stopper les agissements d'un usurpateur signant ses
            forfaits sous le nom d'Arsène Lupin et pour venir ensuite en aide à des jeunes gens en difficulté. Au fil de
            ses aventures, Arsène Lupin délaisse ainsi peu à peu le métier de cambrioleur pour se consacrer avant tout à
            celui de détective, tout en commettant néanmoins quelques larcins au passage.

            == Connaissances et aptitudes ==
            === Art du déguisement et de la supercherie ===
            La renommée d'Arsène Lupin repose en partie sur son art du déguisement et de l'usurpation d'identité. Ces
            facultés jouent d'ailleurs un rôle essentiel dans presque toutes ses aventures. Présenté comme « l'homme aux
            mille déguisements », le cambrioleur utilise tous les critères physiques et sociaux pour se transformer :
            âge, classe sociale, profession, nationalité… Il s'est formé dans sa jeunesse à la prestidigitation auprès
            de Dickson, puis aux arts de l'illusionnisme pendant six mois aux côtés de Pickmann. Cette formation aux
            arts de la supercherie est complétée par l'étude de la dermatologie à l'hôpital Saint-Louis, auprès du
            docteur Altier, connaissances qui lui ont servi pour modifier l'aspect de son visage. Cependant, ces
            opérations techniques qui consistent à modifier son visage restent rares, à l'inverse des procédés de
            maquillage qu'il se plaît à utiliser en véritable homme de théâtre qu'il est. Maurice Leblanc nous raconte,
            d'ailleurs, qu'Arsène Lupin a équipé son automobile en véritable loge d'acteur, avec tout un matériel de
            maquillage.

            L'objectif du cambrioleur est d'être non reconnaissable en toute circonstance. Maurice Leblanc reconnaît
            ainsi sa difficulté à lui attribuer un visage défini :

            Grâce à ces capacités, Lupin recourt fréquemment à l'usurpation d'identités qui lui permettent d'apparaître
            publiquement tant dans la société mondaine qu'aux côtés des policiers qui le traquent. Il prend ainsi, dans
            le roman 813, la direction de la Sûreté sous l'identité du commissaire Lenormand et dirige lui-même les
            policiers chargés de le capturer.

            Outre les usurpations d'identité, Arsène Lupin use d'ingénieuses supercheries pour commettre ses forfaits.
            Dans le roman La Dame Blonde, sous l'identité de l'architecte Maxime Bermond, il réaménage d'anciennes
            demeures à Paris pour se constituer un réseau afin de commettre ses larcins et de semer le cas échéant les
            forces de police. Il se plaît également à manipuler ses victimes. Ainsi, dans la nouvelle Arsène Lupin en
            prison, il crée une psychose chez le baron Cahorn en préparant le cambriolage depuis sa cellule de la prison
            de la Santé : après l'avoir annoncé à l'avance dans les journaux, Lupin profite de l'affolement du baron
            pour faire dévaliser son château par des complices.

            Enfin, Arsène Lupin ne voulant ni tuer ni blesser personne, il a fréquemment recours à l'enlèvement comme
            moyen de pression. Il organise ainsi l'enlèvement de Désiré Baudru pour usurper son identité, ou encore
            celui d'Herlock Sholmès lorsqu'il l'emprisonne et l'expédie vers l'Angleterre à bord du yacht L'Hirondelle.

            === Sagacité hors du commun ===

            Grand amateur de mystère, Arsène Lupin utilise son intelligence, son esprit de déduction et sa clairvoyance
            pour venir à bout de redoutables énigmes. Ses enquêtes sont toujours construites comme de véritables quêtes
            dans lesquelles il doit interpréter les faits pour remonter une piste.

            D'ailleurs, Maurice Leblanc admet que son héros .

            Il s'attelle ainsi à des énigmes centenaires que personne n'a réussi à résoudre, à l'instar des secrets de
            Marie-Antoinette.

            Il rencontre sur son chemin un très grand détective contemporain – Herlock Sholmès. Celui-ci, lui-même d'une
            très grande perspicacité, met au jour, avec une grande aisance, toutes les supercheries de Lupin qui
            trompaient auparavant la police et met à mal ses projets :

            Leur affrontement dure plusieurs années : quatre ans après leur première rencontre, Lupin provoque le
            détective britannique par voie de presse et cambriole un hôtel en dépit de la présence d'Herlock Sholmès,
            qui parvient néanmoins à récupérer les objets volés. Leur face-à-face montre l'incompatibilité des méthodes
            des deux adversaires : face à la déduction et à l'implacable logique de Sholmès, Lupin se repose entièrement
            sur son intuition et son sens de l'improvisation. Parce qu'il est désinvolte même avec les faits, Lupin se
            joue de l'analyse méticuleuse et immobile du détective anglais.

            Par ailleurs, son goût pour les mystères l'incite à prendre l'identité de Jim Barnett et d'ouvrir sa propre
            agence de détective à Paris, l'agence Barnett et Cie, pour se consacrer à la résolution d'énigmes. Il
            s'adjoint la compagnie du jeune inspecteur de police Théodore Béchoux, qui, malgré les humiliations répétées
            que lui inflige Barnett, se retrouve toujours forcé de revenir vers le détective, seul en mesure de
            déchiffrer les étranges affaires auxquelles est confronté le policier.

            === Sportif et combattant aguerri ===

            À la Belle Époque, être considéré comme un « sportsman » était très chic en société ; c'est la raison pour
            laquelle Lupin consacrait chaque matin un quart d'heure à la gymnastique suédoise pour s'entretenir.

            Par ailleurs, dès son jeune âge, Arsène Lupin a été initié aux sports de combat. Il raconte ainsi à Clarisse
            avoir bénéficié des leçons de boxe et de gymnastique que lui aurait prodiguées son père dans son enfance. Il
            revendique également avoir hérité de son père ses titres de champion de boxe et de lutte romaine. Ses
            talents précoces pour les arts martiaux lui auraient permis d'ailleurs d'enseigner la lutte japonaise lors
            de son installation à Paris.

            Outre ses qualités de combattant, Arsène Lupin semble également être un sportif aux disciplines variées. En
            effet, s'il se présente lui-même comme un champion de natation, il semble établi qu'il soit le vainqueur de
            la course cycliste organisée à Paris lors de l'Exposition internationale de Paris de 1900.

            == Carrière de cambrioleur ==
            === Pseudonymes et usurpations d'identité ===
            Tout au long de sa carrière de cambrioleur, Arsène Lupin a opéré sous de nombreux noms. Pas moins de
            quarante-sept pseudonymes ont été utilisés par Maurice Leblanc dans ses nouvelles, romans et pièces de
            théâtre.

            L'histoire d'Arsène Lupin est entièrement construite autour de la question de la dénomination, laquelle a
            également une fonction ludique et poétique. Ainsi, c'est par l'utilisation de noms différents qu'il organise
            sa vie de gentleman cambrioleur : Raoul d'Andrésy et autres avatars nobles pour sa vie mondaine et Arsène
            Lupin pour sa vie d'escroc.

            Certains pseudonymes ont été spécialement créés par ses soins, à l'instar de « Raoul d'Andrésy » . Le prénom
            « Raoul » a d'ailleurs été à plusieurs reprises réutilisé, à l'instar de « Raoul de Limésy », « Raoul
            d'Avenac », « Raoul d'Enneris » et « Raoul d'Averny », noms utilisés par Lupin pour ouvrir différents
            comptes bancaires dans la nouvelle Le Piège infernal.

            Le gentleman cambrioleur reconnaît, par ailleurs, choisir minutieusement ses pseudonymes, sensible à leurs
            formes graphiques et sonores, à leur connotation. Il a ainsi inventé un grand nombre de ses noms d'emprunt.
            L'esprit joueur de Lupin se retrouve également dans la composition même des pseudonymes avec l'utilisation
            d'anagrammes formées à partir de son propre nom. Ainsi, il officie sous le nom de « Paul Sernine » dans 813,
            de « Luis Perenna » dans Les Dents du tigre ou encore de « Paule Sinner » dans Les Milliards d'Arsène Lupin.

            Enfin, il a usurpé des identités pour monter des escroqueries. Il utilise le nom d'un cousin décédé, «
            Bernard d'Andrésy », pour voyager à bord du transatlantique La Provence dans la nouvelle L'Arrestation
            d'Arsène Lupin. C'est sous les traits de « Désiré Baudru », un clochard dont il a subtilisé l'identité,
            qu'Arsène Lupin s'évade de la prison de la Santé dans L'Évasion d'Arsène Lupin. Enfin, « M. Lenormand » et «
            Jacques de Charmerace » sont des Français qu'il a connus à l'étranger et dont il a usurpé l'identité en
            rentrant en France dans, respectivement, le roman 813 et la pièce de théâtre Arsène Lupin.

            === Bande à Lupin ===
            Au cours de sa carrière, Arsène Lupin a mis sur pied une véritable bande de malfaiteurs pour l'épauler dans
            ses forfaits. Celle-ci compterait une soixantaine de membres selon Luis Perenna.

            Maurice Leblanc, par ailleurs, confesse que l'organisation de cette bande est entourée de mystère :

            Ainsi, nombre de ses complices sont des anonymes que Maurice Leblanc n'a jamais pu mettre en lumière dans
            ses écrits. Ils sont présents dans toutes les strates de la société, y compris dans les institutions
            policières et judiciaires : au Palais de Justice, à la préfecture de police de Paris, à la prison de la
            Santé. Ces inconnus participent aux basses besognes de leur chef, à l'instar des déménageurs du château du
            baron de Cahorn. Certains d'entre eux ont été mis en avant après avoir été capturés par la police. Ainsi,
            dans Le Bouchon de cristal, Gilbert et Faucheray sont emprisonnés après le cambriolage raté du député
            Daubrecq.

            Restent les fidèles de Lupin, qui ont pu acquérir une certaine notoriété en jouant un rôle de premier plan
            dans les machinations de leur chef. De la sorte, dans la pièce de théâtre de 1908, le père Charolais et ses
            fils jouent la comédie pour permettre à Lupin d'intriguer, tandis que Sonia Krichnoff, qu'il vient alors de
            rencontrer, l'aide et devient sa complice avant de le suivre en Inde. Enfin, son ancienne nourrice,
            Victoire, garde contact avec lui durant sa carrière de cambrioleur et intervient dans plusieurs romans à ses
            côtés.

            === Les quatre secrets de Marie-Antoinette et de Cagliostro ===
            Arsène Lupin apprend l'existence des quatre secrets de Marie-Antoinette et de Cagliostro au début de sa
            carrière et va tenter de les résoudre tout au long de sa vie.

            Dans La Comtesse de Cagliostro, Maurice Leblanc rapporte que la Cagliostro possède un petit miroir magique
            hérité de son père et sur lequel est inscrite l'énumération des quatre grandes énigmes :

            En effet, au dos du miroir, sont gravées quatre mystérieuses formules héritées de Marie-Antoinette : « In
            robore fortuna » ; « La dalle des rois de Bohême » ; « La fortune des rois de France » et « Le chandelier à
            sept branches ».

            ==== In robore fortuna ====
            C'est le seul des quatre secrets à ne pas avoir été découvert par Arsène Lupin. En effet, la solution de
            cette énigme : « La fortune est dans le chêne » est trouvée par Dorothée dans le roman Dorothée danseuse de
            corde paru en 1923.

            Le secret menait à des diamants cachés par le marquis de Beaugreval, qui laissa pour seul indice indiquant
            l'emplacement du trésor, une médaille d'or sur laquelle était gravée la formule latine.

            ==== La dalle des rois de Bohême ====

            Le secret de la dalle des rois de Bohême renvoie à une légende de l'île de Sarek qui rapporte qu'une
            Pierre-Dieu a le pouvoir de guérir et de fortifier quiconque la touche. L'énigme est résolue par Arsène
            Lupin dans le roman L'Île aux trente cercueils paru en 1919. Cette dalle est, en réalité, en pechblende,
            minéral radioactif issu d'un gisement du nord de la Bohême, et elle a été apportée par une tribu celte sur
            l'île de Sarek.

            ==== La fortune des rois de France ====

            Ce secret, transmis entre rois de France, mène à un trésor caché au cœur de la mystérieuse « Aiguille creuse
            ». Le roi Louis XIV a d'ailleurs fait construire le château de l'Aiguille, dans le département de la Creuse,
            pour masquer le véritable lieu où se trouve le trésor royal. Ce secret est au cœur de l'intrigue du roman
            L'Aiguille creuse paru en 1908.

            Après être parvenu à déchiffrer un document datant de Guillaume le Conquérant, Arsène Lupin met au jour le
            secret de l'Aiguille creuse dans les années 1895-1899. Il utilise alors le site comme base secrète pour y
            cacher ses butins.

            Un jeune journaliste, Isidore Beautrelet, sur les traces d'Arsène Lupin, parvient également à déchiffrer le
            mystère de l'Aiguille creuse en situant son emplacement sur le site d'Étretat. Il découvre alors que
            l'expression fait référence à l'aiguille haute de qui se détache de la falaise. Il met au jour un escalier
            secret qui permet de pénétrer à l'intérieur de l'Aiguille, creusée pour y renfermer les trésors des rois de
            France.

            Sur un mur du repaire, sont gravés les noms de ceux qui s'en rendirent successivement propriétaires :

            ==== Le chandelier à sept branches ====
            Première énigme à être déchiffrée par Arsène Lupin à l'âge de 20 ans, narrée dans le roman La Comtesse de
            Cagliostro paru en 1923. En concurrence avec la comtesse de Cagliostro et des nobles normands, Arsène Lupin
            se lance lui aussi à la recherche d'un chandelier à sept branches, devant conduire au trésor des abbayes de
            France.

            Ce trésor fut constitué, tout au long du Moyen Âge, grâce aux dons offerts à l'Église :

            Durant la période révolutionnaire, l'emplacement du trésor faillit tomber dans l'oubli. Un chevalier de Caux
            apprit, enfant, le secret de la bouche d'un mystérieux condamné à mort avant d'en indiquer l'emplacement
            sous forme d'énigme à travers la phrase latine : « Ad lapidem currebat olim regina » (« Vers la pierre jadis
            courait la reine »).

            Arsène Lupin découvre que la clé de cette énigme réside dans les initiales des mots de cette formule latine,
            lesquelles forment le mot « ALCOR », qui désigne l'une des étoiles de la Grande Ourse. En effet, les sept
            abbayes du pays de Caux d'où convergeaient les richesses de la France chrétienne sont disposées comme les
            sept étoiles principales de cette constellation, et, à la même position sur une carte terrestre que celle
            d'Alcor dans la constellation, se trouve l'emplacement du trésor, c'est-à-dire un peu au sud de l'abbaye de
            Jumièges, la plus riche et la plus puissante des abbayes normandes.

            Après être parvenu à déchiffrer l'énigme, Arsène Lupin échoue à mettre la main sur le trésor des abbayes :
            celui-ci est éparpillé en pleine mer lors de l'explosion du yacht de la Cagliostro. Lupin sauve cependant
            deux poignées de joyaux, dont un énorme saphir qu'il offre à Clarisse comme cadeau de fiançailles.

            == Héros de littérature populaire ==
            === Création du personnage ===

            Maurice Leblanc a toujours gardé le mystère sur les origines du gentleman cambrioleur et celles-ci ont
            toujours suscité le débat chez les spécialistes.

            La première esquisse de son héros apparaît en 1904 dans le journal L'Auto, avec la nouvelle intitulée Un
            gentleman. Dans ce récit, le gentleman en question était un voleur d'automobiles. Lorsque, l'année suivante,
            le journaliste Pierre Lafitte lance la nouvelle revue Je sais tout, il fait appel à son ami Maurice Leblanc
            pour écrire un feuilleton populaire:.

            , prétend Leblanc. Cette affirmation est cependant fréquemment remise en cause, puisqu'il semblerait au
            contraire que ce soient les bénéfices tirés par le périodique anglais Strand Magazine qui publiait les
            récits de Conan Doyle, qui motivèrent Pierre Lafitte à présenter à son lectorat, un récit sur le modèle des
            aventures de Sherlock Holmes. C'est pourquoi, il chargea son collaborateur direct, Marcel L'Heureux, un ami
            de longue date de Maurice Leblanc, de lui transmettre sa proposition, que l'écrivain accepta d'ailleurs avec
            enthousiasme.

            Cependant, Maurice Leblanc l'affirme au journaliste Georges Charensol : Il ajoute ailleurs être redevable à
            Poe . L'auteur américain a justement un héros, de surcroît français et admiré de Leblanc, qui s'appelle
            Auguste Dupin, pouvant réconcilier la phonétique et l'esprit de déduction. Toutefois, Charensol, comme tous
            les autres, n'obtiendra pas d'aveu compromettant de la part d'un auteur qui passe vite au problème général
            de la création :

            Outre sa dette à l'égard de Poe, Maurice Leblanc ne donne que quelques indications très générales : .

            Maurice Leblanc a également pu être influencé par les repris de justice qui se sont succédé à la une des
            journaux du temps. Marius Jacob (1879-1954), cambrioleur ingénieux doté d'un grand sens de l'humour et
            capable de grande générosité à l'égard de ses victimes, est cité par plusieurs auteurs, mais Leblanc a nié
            s'en être inspiré et la question reste ouverte chez les lupinologues. Pendant trois ans, Jacob défraya la
            chronique avant d'être arrêté et condamné en mars 1905 aux travaux forcés à perpétuité pour être l'auteur de
            cent-six vols qualifiés, dans un grand retentissement médiatique.

            Bien que possédant beaucoup de traits communs avec Arsène Lupin, Marius Jacob n'était pas le seul bandit à
            étonner la presse par ses prouesses. Il semble que Maurice Leblanc ait puisé dans les faits-divers de son
            époque l'inspiration de son personnage et de ses intrigues. À cet égard, Arsène Lupin apparaît avant tout
            comme une création littéraire visiblement bien ancrée dans son époque, à l'instar du cambrioleur anglais
            Arthur J. Raffles créé en 1898 par Ernest William Hornung, dont les premières aventures paraissent en France
            également en 1905.

            Fichier:The Ides of March 03.jpg|Le gentleman cambrioleur A. J. Raffles (à droite), illustration de John
            Bacon, .
            Fichier:Supplément littéraire illustré du Petit Parisien - 1896 - Arrestation de
            cambrioleurs.jpg|Arrestation des cambrioleurs de la « bande de Montmartre », Supplément littéraire illustré
            du Petit Parisien, 1896.
            Fichier:Le Petit Journal - 19 février 1905 - Les perceurs de murailles.jpg|Des perceurs de murailles vus par
            Le Petit Journal, .
            Fichier:Marius Jacob.jpg|Marius Jacob après son arrestation.

            ==== À propos du nom ====
            Lors de la première représentation de la pièce de théâtre Arsène Lupin en 1908, le journaliste Gaston de
            Pawlowski émet l'hypothèse que le nom du cambrioleur aurait été inconsciemment influencé par celui d'un
            ancien conseiller municipal de Paris : . Cette hypothèse est confirmée par Maurice Leblanc en 1933,
            lorsqu'il déclare avoir déformé le nom de l'ancien conseiller municipal de Paris avant de s'être lancé dans
            l'écriture de la nouvelle L'Arrestation d'Arsène Lupin.

            === Genre narratif ===

            Le journal Je sais tout fait quotidiennement paraître les premières aventures d'Arsène Lupin à partir de
            1905. Leur auteur, Maurice Leblanc, n'est pourtant nullement influencé par les romanciers populaires
            contemporains, tels que Jules Verne, Michel Zévaco, Eugène Sue, qu'il considérait avec un certain mépris. Le
            style de ses premiers récits n'a d'ailleurs rien de populaire et est, au contraire, extrêmement littéraire :
            à la différence des feuilletonistes connus pour écrire au jour le jour, Maurice Leblanc remettait au journal
            un manuscrit terminé et retravaillé:. En s'apparentant à la fois au genre du roman policier et à celui du
            roman d'aventures, les premières nouvelles d'Arsène Lupin s'adressent au lectorat de Je sais tout,
            essentiellement un public de la petite bourgeoisie, qui cherche à se démarquer du peuple amateur de
            romans-feuilletons.

            Avec la série des Arsène Lupin, Maurice Leblanc expérimente de nombreuses formes narratives de littérature :
            tout d'abord, il entreprend les aventures de Lupin avec le principe de la suite directe, puis il se contente
            de mentionner dans ses récits de simple repères chronologiques qui permettent aux lecteurs de situer
            l'action, et, en parallèle, Maurice Leblanc utilise une formule inédite en France : le récit sériel, dans
            lequel le héros s'affranchit de toute unité chronologique, garantissant à l'auteur la plus grande liberté
            narrative.

            Par ailleurs, Maurice Leblanc aborde la question du point de vue romanesque de manière variée ; le lecteur
            est ainsi invité à suivre tantôt la démarche du détective, tantôt celle du confident ou encore celle d'un
            personnage secondaire. Cependant, la réelle nouveauté qu'il introduit, réside dans l'intrigue policière dont
            le nom du coupable est connu d'avance : le coupable, c'est Arsène Lupin. La plupart des romans policiers
            fonctionnent sur le mode inverse : l'intérêt du roman tient dans la recherche du coupable. C'est la raison
            de l'évolution du personnage : il n'est plus uniquement le cambrioleur, mais devient également détective, le
            défenseur de la veuve et de l'orphelin. Par ailleurs, cette évolution correspond aussi au changement de
            mentalité de l'entre-deux-guerres. Ainsi, le ton populaire qu'adopte Maurice Leblanc apparaît moins dans le
            style que dans les thèmes qu'il décline au fil des aventures de son héros : les pauvres orphelines à
            protéger, les souterrains secrets, les égouts dont on reste prisonnier:.

            En outre, à travers les aventures d'Arsène Lupin, Maurice Leblanc a popularisé le genre littéraire du «
            polar ésotérique ». En effet, l'une des spécificités de son œuvre tient à l'intérêt qu'entretient Lupin pour
            le passé historique et légendaire. Il se passionne pour les énigmes historiques, mais également
            géographiques, à l'instar de l'énigme de la dalle des rois de Bohême, dont il résout le mystère en devinant
            la provenance du rocher. À travers son œuvre lupinienne, Maurice Leblanc conçoit le territoire de la
            Seine-Inférieure (aujourd'hui Seine-Maritime), et principalement le pays de Caux, comme une gigantesque
            carte au trésor, que son héros s'emploie à déchiffrer.

            === Succès littéraire ===
            Fichier:Théâtre de l'Athénée - Arsène Lupin - Acte IV - Scène 7.jpg|vignette|gauche|Scène de la pièce Arsène
            Lupin à l'Athénée, 1908.
            Lupin :
            Maurice Leblanc a écrit la nouvelle L'Arrestation d'Arsène Lupin à la demande de Pierre Lafitte, en 1905,
            sans prévoir de nouvelles aventures pour son héros : la nouvelle se termine sur l'arrestation du voleur. Le
            succès de son héros le pousse à prolonger ses aventures. C'est cependant la pièce de théâtre écrite en
            collaboration avec Francis de Croisset et jouée en 1908 à l'Athénée à guichets fermés qui va démultiplier le
            succès d'Arsène Lupin et le rendre populaire auprès de tous les publics.

            Rapidement, sa notoriété va franchir les frontières de la France grâce à l'adaptation de la pièce de théâtre
            produite à Broadway, avec près de cent cinquante représentations entre août 1909 et janvier 1910.

            La publication du roman-feuilleton 813 en 1910 en première page de la revue Le Journal installe
            définitivement la popularité du héros:. Désormais agacé par sa créature, Maurice Leblanc tentera de tuer
            Arsène Lupin à de nombreuses reprises, puis sous la pression populaire, il le fera renaître.

            En 1917, le rachat des éditions Lafitte par Hachette permet d'étendre la distribution des aventures d'Arsène
            Lupin, faisant véritablement de Maurice Leblanc un auteur à succès, et notamment à l'étranger où ses livres
            sont de plus en plus traduits et adaptés au cinéma. Ainsi, en 1923, alors même qu'une adaptation japonaise
            sort au cinéma en France, il doit soutenir en Hollande un procès contre un éditeur qui publie des
            traductions en néerlandais des aventures d'Arsène Lupin.

            Dans les années 1920, bien qu'il ait accepté de devenir un romancier d'aventures, Maurice Leblanc cherche
            toujours à s'émanciper de son héros à succès. Cependant, les romans publiés avec un nouveau héros
            rencontrent un succès moindre, si bien que l'écrivain transforme à l'occasion certains de ses récits en
            aventures inédites d'Arsène Lupin. Ainsi, en 1923, il consent à introduire de façon anecdotique, le
            gentleman cambrioleur lors de la réédition de L'Éclat d'obus ; dans les années 1927-1928, Leblanc se résout
            à transformer, en cours d'écriture, le détective Jim Barnett en avatar de Lupin.

            La parution des aventures d'Arsène Lupin au Livre de poche au début des années 1960 a permis de donner une
            nouvelle vigueur à son succès après un passage à vide à la Libération.

            Dans les années 2000, sa popularité ne se cantonne pas uniquement à la France, puisque, parmi les touristes
            qui visitent le site d'Étretat, beaucoup de « lupinophiles » issus de toute l'Europe, du Brésil et même du
            Japon refont les trajets du gentleman cambrioleur.

            == Héritage ==
            === Dans l'imaginaire ===

            Arsène Lupin personnifie la France de la Belle Époque. Il reste indissociable de son chapeau haut-de-forme,
            son monocle et sa canne à pommeau plus de cent ans après sa création.

            Les accessoires vestimentaires caractérisant Lupin n'ont pas été décrits expressément par Maurice Leblanc,
            mais peints par Léo Fontan. Entre 1906 et 1908, cet artiste vend à forfait à l'éditeur Pierre Lafitte sept
            illustrations portraiturant le gentleman cambrioleur. Outre une photographie de l'acteur André Brulé
            interprétant Lupin avec un haut-de-forme, Léo Fontan s'inspire de ses propres traits pour figurer le
            monte-en-l'air comme un dandy symbolisant la grande vie, aux . Parues en couverture des brochures publiées
            par Lafitte, puis reproduites dans certaines rééditions plus récentes, les représentations de Lupin par Léo
            Fontan demeurent mémorables aux yeux de nombreux lecteurs. Après la Première Guerre mondiale, un autre
            artiste figure également le couvre-chef et le monocle dans de nouvelles illustrations où le héros de Maurice
            Leblanc arbore .

            Umberto Eco résume l'impression qu'Arsène Lupin exerce dans la mémoire collective :

            À bien des égards, Arsène Lupin apparaît comme un héros éminemment français, un des derniers héros
            d'aventures incarnant une attitude chevaleresque, à l'instar de ses prédécesseurs d'Artagnan, Gavroche,
            Cartouche ou Rocambole. Maurice Leblanc attribue à son héros les vertus françaises, qui tiennent, selon lui,
            en grande partie à la gaieté, à l'art de la repartie et de la théâtralité. Ainsi, en volant, avant tout, par
            goût de l'éclat, Arsène Lupin apparaît comme un des émissaires du panache à la française, une figure du
            bandit romantique qui fascine le peuple.

            === Postérité dans le pays de Caux ===

            En 1918, Maurice Leblanc achète une maison dans la commune d'Étretat. C'est dans cette demeure qu'il écrit
            une grande partie des aventures d'Arsène Lupin. Lorsque éclate la Seconde Guerre mondiale, l'écrivain
            s'exile à Perpignan où il meurt deux ans plus tard. Rachetée en 1998 par sa petite-fille, cette demeure est
            transformée l'année suivante en musée consacré au gentleman cambrioleur, dans lequel elle imagine un
            itinéraire scénographique à travers la maison. La visite audio, guidée par la voix de Georges Descrières,
            Arsène Lupin du petit écran, permet d'explorer les souvenirs, confidences, images et témoignages de Maurice
            Leblanc et de son héros.

            Maurice Leblanc était très attaché à la région normande, si bien qu'il donne pour cadre géographique à de
            nombreuses aventures de Lupin, le pays de Caux : Étretat, Jumièges, Tancarville... Ainsi, le site d'Étretat,
            et plus précisément son pic de pierre, ont été popularisés par l'aventure de l'Aiguille creuse jusqu'à
            rendre cette aiguille inséparable du gentleman cambrioleur, du moins dans l'imaginaire collectif. Ce lieu
            unique de Normandie a, en effet, pris une dimension épique et romanesque depuis que Maurice Leblanc a
            raconté qu'elle renferme le légendaire trésor que les rois de France se transmettaient depuis Jules César et
            dont Arsène Lupin s'est rendu maître.

            Enfin, la bibliothèque municipale de Biville-sur-Mer, située également dans le pays de Caux, a d'ailleurs
            été dénommée Arsène Lupin en hommage au héros de Maurice Leblanc.

            Fichier:Museum Maurice Leblanc.jpg|Le clos Lupin.
            Fichier:L'Aiguille (Étretat).JPG|L'aiguille d'Étretat vue du haut de la falaise d'Aval.
            Fichier:Biville-sur-Mer, Seine-Maritime, France (5).JPG|Bibliothèque Arsène-Lupin de Biville-sur-Mer.

            === Lupinologie ===
            vignette|gauche|Maurice Leblanc tenant une marionnette d'Arsène Lupin.
            Caricature publiée dans l'album de la Revue des opinions, 1914.
            Dans ses romans, Maurice Leblanc se présente comme un biographe et rapporte les conversations qu'il
            entretient avec Arsène Lupin. Ainsi, le gentleman cambrioleur passe rapidement du statut de héros de fiction
            à celui de figure historique. Cette ambiguïté apparaît lorsque Leblanc se laisse photographier en avril 1936
            aux côtés du célèbre cambrioleur par le magazine TSF Programme ou bien quand il participe à des émissions
            radiophoniques quotidiennes en 1939 en se faisant accompagner par un acteur jouant le rôle d'Arsène Lupin.
            Ainsi, Maurice Leblanc utilise divers procédés qui tendent à brouiller les limites entre réalité et fiction
            : transposition de faits divers dans ses récits, métamorphose du romancier en confident-historiographe,
            transfictionnalité…

            À l'instar de Sherlock Holmes, le personnage d'Arsène Lupin a fait l'objet d'un canular littéraire qui
            perdure jusqu'à aujourd'hui : en étant présenté comme un personnage historique, il a eu le droit à ses
            biographes et au développement d'une science nouvelle, la « lupinologie ». L'objectif de cette discipline
            est de retracer la vie du cambrioleur en expliquant notamment les contradictions dans l'œuvre de Maurice
            Leblanc. Parmi les précurseurs de cette discipline, la Société des études lupiniennes se forma dans les
            années 1960 avec pour objectif d'explorer le mythe Arsène Lupin. Cette association, qui apparaît comme une
            émanation du Collège de 'Pataphysique, publia ses travaux dans une revue appelée Gazette des études
            lupiniennes (quatre numéros de 1965-1966), puis dans la Revue des études lupiniennes (cinq numéros de
            1967-1970). Si l'humour et la parodie étaient omniprésents dans ces revues, les auteurs firent néanmoins
            preuve d'une volonté d'appliquer rigoureusement un examen sérieux à un sujet situé en dehors du champ
            scientifique académique.

            Au-delà des biographes officieux d'Arsène Lupin, une association littéraire a vu le jour en 1985. Elle a été
            fondée à l'initiative du philosophe et essayiste François George avec l'objectif de réunir les amateurs de
            l'œuvre littéraire de Maurice Leblanc. Parmi les membres les plus connus de l'A.A.A.L. : les comédiens
            Georges Descrières, Bernard Lavalette et Jean-Claude Brialy. Outre son rôle d'organisation de manifestations
            et conférences visant à diffuser la pensée et les actions d'Arsène Lupin, l'association édite également
            depuis 1986 une revue spécialisée dans les recherches sur la vie du cambrioleur : lAiguille Preuve.

            Par ailleurs, créé en 2006, le Prix Arsène Lupin de la littérature policière distingue chaque année un roman
            policier qui combine humour et énigme policière. Ce prix est remis annuellement lors d'une cérémonie dans
            les locaux de la Monnaie de Paris.

            == Aventures d'Arsène Lupin ==
            === Œuvres de Maurice Leblanc ===

            La « série » d'ouvrages originaux écrits par Maurice Leblanc comprend dix-huit romans, trente-neuf nouvelles
            et cinq pièces de théâtre, écrits de 1905 à 1941. Ces œuvres, qui mettent en scène Arsène Lupin, forment le
            canon lupinien.

            ==== Romans et nouvelles ====
            Ce canon, définitivement fixé en 2012 avec la parution d'un texte original découvert tardivement, a
            également évolué avec des remaniements dans les récits par Leblanc pour y introduire le personnage d'Arsène
            Lupin. Ainsi, L'Éclat d'obus paru en 1915, ne fait mention du gentleman cambrioleur que dans une deuxième
            version en 1923, afin de faire rentrer ce roman dans la lucrative collection des « Aventures extraordinaires
            d'Arsène Lupin » des éditions Pierre Lafitte. De la même manière, la nouvelle Le Pardessus d'Arsène Lupin
            est une adaptation, pour le lectorat américain, de la nouvelle La Dent d'Hercule Petit, dans laquelle
            Maurice Leblanc a remplacé le personnage principal par Lupin. Enfin, le roman Dorothée danseuse de corde est
            aussi inclus dans ce canon lupinien malgré l'absence du cambrioleur, dans la mesure où l'héroïne découvre
            l'un des secrets de Cagliostro.

            ==== Pièces de théâtre ====

            En 1908, alors qu'Arsène Lupin connaît aux États-Unis sa première adaptation au cinéma, en France, Maurice
            Leblanc garde sa préférence pour le théâtre, qu'il gratifie d'une aventure inédite, écrite en collaboration
            avec Francis de Croisset. Néanmoins, outre Le Retour d'Arsène Lupin qui est un acte tiré de la pièce de 1908
            jamais joué, Maurice Leblanc n'a écrit que trois autres courtes comédies, plus proches de la saynète que
            véritablement de la pièce de théâtre.

            En outre, il travaille en 1937 à adapter son roman L'Aiguille creuse avec Léopold Marchand pour en faire une
            pièce en quatre actes, sans que ce projet ne voie cependant le jour.
            *
            *
            *

            === Adaptation des aventures d'Arsène Lupin ===

            ==== Pièces de théâtre ====
            En 1909 à Barcelone, Victor Darlay et Henry de Gorsse présentent pour la première fois leur pièce de théâtre
            Arsène Lupin contre Herlock Sholmès, inspirée du roman homonyme. La pièce est reprise en France l'année
            suivante au théâtre du Châtelet à Paris.

            À la suite de la popularité grandissante d'Arsène Lupin, une nouvelle pièce de théâtre autour du roman
            L'Aiguille creuse est créée par Heraclio Serrano Viteri et Enrique Grimau de Mauro. Elle est jouée en 1911 à
            Paris, puis l'année suivante à Madrid.

            Hormis l'opérette Arsène Lupin banquier présenté aux Bouffes-Parisiens le et la pièce radiophonique de
            Carlos Laronde, Peggy rencontre de nouveau Arsène Lupin, diffusée par Radio Cité le , Arsène Lupin ne
            retrouve les planches de théâtre qu'un siècle plus tard, en 2014, avec l'adaptation de la pièce de 1908 par
            Delphine Piard.

            ==== Cinéma et télévision ====

            Fichier:Arsene Lupin Returns Trailer (1938).webm|vignette|Bande annonce du Retour d'Arsène Lupin (1938).

            Le personnage d'Arsène Lupin connaît rapidement une carrière internationale au cinéma. Ainsi, trois ans
            après la parution de sa première aventure, le cinéma américain adapte déjà ses aventures dans le court
            métrage The Gentleman Burglar réalisé par Edwin Stratton Porter. En Allemagne, Arsène Lupin affronte
            Sherlock Holmes en 1910 par Viggo Larsen ; en France, c'est le réalisateur Michel Carré qui adapte les
            aventures de Lupin en 1909, puis de nouveau en 1914 ; le gentleman cambrioleur apparaît ensuite en
            Angleterre en 1916, en Hongrie en 1921 puis au Japon en 1923.

            Le premier long-métrage tiré des aventures d'Arsène Lupin sort aux États-Unis en 1919. Chester Withey
            réalise The Teeth of the Tiger à partir du roman Les Dents du tigre paru en 1914 aux États-Unis avec une
            intrigue néanmoins simplifiée.

            Malgré le succès de l'adaptation de la pièce de théâtre de 1908 par Jack Conway en 1932, la société de
            production MGM, qui a acquis les droits des romans les plus vendus de Maurice Leblanc, ne les porte pas pour
            autant à l'écran, obligeant ses concurrents à se contenter des titres moins spectaculaires ou de scénarios
            originaux.

            En 1957, Robert Lamoureux interprète le gentleman cambrioleur dans la superproduction française Les
            aventures d'Arsène Lupin, réalisée par Jacques Becker. Ce film est un succès en salles et entraîne une suite
            réalisée par Yves Robert deux ans plus tard, Signé Arsène Lupin, qui fait intervenir plusieurs personnages
            issus des romans de Leblanc : Isidore Beautrelet de L'Aiguille creuse, l'inspecteur Théodore Béchoux de
            L'Agence Barnett et Cie. Un troisième volet sort en 1962, Arsène Lupin contre Arsène Lupin d'Édouard
            Molinaro, qui met cette fois en scène les deux enfants du gentleman cambrioleur, incarnés par Jean-Claude
            Brialy et Jean-Pierre Cassel.

            Arsène Lupin disparaît alors du grand écran pendant plus de quarante-ans et ne revient qu'en 2004 dans une
            adaptation française de La comtesse de Cagliostro qui dévoile les origines d'un Arsène Lupin joué par Romain
            Duris.

            Entre-temps, les aventures du gentleman cambrioleur se poursuivent sur le petit écran. Une première série
            québécoise voit le jour en 1960 avec Jean Gascon dans le rôle-titre, mais c'est surtout l'acteur Georges
            Descrières qui incarnera le plus auprès du public le personnage entre 1971 et 1974, et notamment grâce au
            succès du générique de la série, chanté par Jacques Dutronc.

            En 1980, une nouvelle série, Arsène Lupin joue et perd, adapte 813 avec Jean-Claude Brialy dans le rôle de
            Lupin. Puis, dans les années 1990, François Dunoyer incarne le cambrioleur dans deux nouvelles séries.

            Arsène Lupin est également mis en scène dans Kaitō Lupin - 813 no Nazo en 1979 et Lupin Tai Holmes en 1981,
            deux films d'animation japonais, inédits en français, qui reprennent respectivement les intrigues de 813 et
            de La Dame Blonde. Enfin, la série animée franco-canadienne, Les Exploits d'Arsène Lupin, de 1996, raconte
            des aventures originales dans le Paris des années 1930.

            ==== Bandes dessinées et mangas ====
            Les auteurs de bande dessinée s'intéressent également très tôt au personnage d'Arsène Lupin. Ainsi, entre
            1948 et 1949, le dessinateur Georges Bourdin adapte quelques-uns des romans de Maurice Leblanc, publiés sous
            forme de comics strip dans le quotidien France-Soir. En 1956 et pendant deux ans, Jacques Blondeau prend à
            son tour le crayon pour raconter les aventures de Lupin dans Le Parisien libéré.

            Pendant trente ans, Arsène Lupin disparut de la bande dessinée jusqu'aux années 1990, avec de nouvelles
            adaptations des romans par André-Paul Duchâteau, dans la collection BDétectives, spécialisée dans la
            publication de classiques de la littérature policière. Mais c'est véritablement la levée des droits d'auteur
            en 2012 qui permit à Lupin d'augmenter ses apparitions dans la bande dessinée, et notamment dans des
            scénarios originaux, tels que Arsène Lupin – Les origines (2014-2016) ou encore Les mystères d'Arsène Lupin
            (2016-2018).

            Par ailleurs, Arsène Lupin est très populaire au Japon, au point que plusieurs mangakas se sont approprié le
            personnage pour adapter ses aventures. Ainsi, Go Nagai dessina entre 1984 et 1985, des aventures du
            gentleman cambrioleur dans des mangas restés inédits en France. Takashi Morita adapta également aux éditions
            Kurokawa quelques-uns des récits de Maurice Leblanc entre 2011 et 2012.

            === Pastiches et hommages ===

            ==== Pastiches littéraires ====
            Dès l'apparition d'Arsène Lupin, le gentleman cambrioleur inspire de nombreux auteurs qui se lancent dans
            des pastiches, qui racontent une aventure inédite du héros. Ces romans ou nouvelles apparaissent dès 1909,
            malgré le droit d'auteur et le refus de Maurice Leblanc, puis de son fils Claude, de l'utilisation
            littéraire de Lupin.

            Quelques auteurs ont, cependant, pu obtenir l'accord des héritiers pour poursuivre l'œuvre de Maurice
            Leblanc, à l'instar des lupinophiles Pierre Louis Boileau et Thomas Narcejac, qui racontent plusieurs
            aventures d'Arsène Lupin en imitant avec une grande précision le style de Maurice Leblanc.

            Le personnage entre dans le domaine public en France le , ce qui explique l'augmentation des pastiches
            littéraires au cours du .

            ==== Hommages ====
            Outre les aventures apocryphes d'Arsène Lupin, le cambrioleur est également apparu, en tant que personnage
            secondaire et de manière épisodique, dans des nouvelles lui rendant hommage, aux côtés de grands détectives
            de son époque. Ainsi, la romancière américaine Carolyn Wells, avec Le Mystère de la Joconde publié en 1912,
            puis L'Aventure de la corde à linge en 1915, narre des enquêtes d'une société internationale de détectives
            dont il est membre aux côtés de Sherlock Holmes, Monsieur Lecoq, Arthur J. Raffles et Auguste Dupin. Lupin
            côtoie de nouveau ses homologues avec la nouvelle d'Edward G. Ashton de 1952, Les Enquêteurs internationaux,
            dans laquelle huit célèbres détectives se rassemblent pour élucider un mystère lié l'identité secrète du
            professeur Moriarty.

            Mais véritablement, la réappropriation d'Arsène Lupin par de nouveaux auteurs a lieu à partir de 2005, au
            moment où Jean-Marc Lofficier lance Les Compagnons de l'Ombre, une série anthologique de nouvelles, dans
            lesquelles de nombreux auteurs français, anglais ou américains mettent en scène des héros et vilains de la
            culture populaire des . Arsène Lupin y côtoie ainsi le Fantôme de l'Opéra, les Vampires, Belphégor…

            C'est également à cette époque que deux séries de bandes dessinées réintroduisent de façon massive les
            figures littéraires des . Tout d'abord, la britannique Ligue des gentlemen extraordinaires d'Alan Moore :
            dans les annexes du volume 2 et du Dossier noir, Lupin est mentionné succinctement comme membre des Hommes
            mystérieux, un groupe rival de la Ligue, composé notamment des « héros » français Fantômas, du Nyctalope et
            de Robur. En France, c'est Serge Lehman qui intègre le gentleman cambrioleur dans son univers chimérique
            avec le tome Ami du mystère, dans lequel il rencontre Théo Sinclair avant sa transformation en l'Œil de la
            Nuit.

            Les hommages sont aussi plus indirects et portent sur des œuvres narrant les aventures des ancêtres ou des
            descendants d'Arsène Lupin. Ainsi, outre le film de 1962, Arsène Lupin contre Arsène Lupin d'Édouard
            Molinaro, dans lequel deux fils d'Arsène Lupin s'affrontent pour mettre la main sur le trésor royal de
            Poldavie, le mangaka japonais Monkey Punch met en scène dans la série de manga et d'anime Lupin III créée en
            1967, le personnage d'Arsène Lupin III, un petit-fils du gentleman cambrioleur élevé par son grand-père. Par
            ailleurs, l'écrivain Jean d'Aillon fait apparaître, dans son roman Le Grand Arcane des rois de France de
            2015 en lien avec le secret de l'Aiguille creuse, des ancêtres d'Arsène Lupin.

            Enfin, le personnage de gentleman cambrioleur a beaucoup inspiré les auteurs qui lui ont rendu hommage à
            travers des parodies. Ainsi, entre 1980 et 1982, le dessinateur Ferrand imagine pour Le Journal de Tintin un
            cambrioleur mondain appelé Larsène Rupin. Toujours en 1982, dans la série animée japonaise Gigi, un
            richissime cambrioleur du nom d'Arsène Lapin opère des vols particulièrement astucieux, simplement pour se
            distraire. Et depuis 1998, le dessinateur Don Rosa met occasionnellement en scène dans l'univers de Donald
            Duck, un riche cambrioleur français répondant au nom anagrammatique d'Arpène Lucien ; cet adversaire acharné
            de Balthazar Picsou adopte

            == Annexes ==
            === Bibliographie ===

            ==== Livres ====

            * Europe, revue littéraire mensuelle, août-septembre 1979, , 250 p.
            *
            * {{Commentaire biblio|1=Version revue et augmentée : }}
            *
            *.
            *
            *
            *
            *
            * .
            *
            * {{Commentaire biblio|1=Version revue et augmentée : }}
            *
            *
            * {{Commentaire biblio|1=Version revue et augmentée : }}
            *

            ==== Articles ====

            *
            *
            *
            *
            *
            *
            *
            *
            *
            *
            * .
            *
            *
            *
            *
            *

            === Liens externes ===

            * Tout Arsène Lupin, site généraliste sur Arsène Lupin
            *
            *
            *

            == Notes et références ==
            === Notes ===

            === Références ===

            Catégorie:Prisonnier de fiction
            Catégorie:Voleur de fiction
            Catégorie:Séducteur de fiction
            Catégorie:Détective de fiction
            Catégorie:Personnage de roman policier
            Catégorie:Personnage de fiction français
            Arsene Lupin
            Catégorie:Gentleman cambrioleur
            Catégorie:Personnage de fiction lié à Paris
            Catégorie:Maître du déguisement de fiction
            Catégorie:Naissance en 1874
        </text>
    </page>
    <page>
        <title>Ada (langage)</title>
        <id>27</id>
        <text>Ada est un langage de programmation orienté objet dont les premières versions remontent au début des
            années 1980.

            == Présentation ==
            Ada est un langage de programmation conçu par l’équipe de CII-Honeywell Bull dirigée par Jean Ichbiah en
            réponse à un cahier des charges établi par le département de la Défense des États-Unis (DoD). Son
            développement a commencé au début des années 1980 pour donner Ada 83. Pour cela, l'équipe de Jean Ichbiah
            s'est inspirée de son précédent langage LIS (Langage d'Implémentation de Systèmes), conçu à la CII pour
            permettre le développement de systèmes d'exploitation portables (à 95 %, disait Ichbiah).

            Ada 83 a été ensuite repris et amélioré au milieu des années 1990 pour donner Ada 95, le second langage
            objet normalisé de manière internationale (publié en , il est précédé de peu par Common Lisp, publié en ).
            Sous les auspices de l’Organisation internationale de normalisation (ISO), le langage a bénéficié d'un
            amendement (Ada 2005) puis d'une nouvelle révision appelée Ada 2012.

            Le nom « Ada » a été choisi en l’honneur d’Ada Lovelace, sans doute la première informaticienne de
            l’histoire. Il est associé à la couleur verte car, lors de l’appel d’offres du DoD, les différentes
            propositions étaient désignées par des couleurs pour éviter tout biais, et l’équipe qui l’a conçu était
            l’équipe verte.

            Voici quelques particularités d’Ada :
            * typage statique ;
            * module par les paquetages et contrôle fin de la visibilité ;
            * syntaxe claire et non ambiguë (inspirée de celle du langage Pascal) ;
            * généricité ;
            * programmation par contrat ;
            * multi-tâche ;
            * traits temps réel intégrés au langage (tâches, objets protégés, interruptions) ;
            * bibliothèques normalisées ;
            * liens avec les autres langages ;
            * annexes temps réel avec le Profil Ravenscar pour les systèmes sûrs ;
            * le document de la norme ISO est librement téléchargeable (voir ci-dessous).

            Il est souvent utilisé dans des systèmes temps réel et embarqués nécessitant un haut niveau de fiabilité et
            de sécurité. De nos jours, Ada est employé bien sûr par son initiateur, mais aussi dans toutes les
            techniques de pointe : en France, l’automobile, les transports ferroviaires (Alstom, Siemens Mobility,
            Ansaldo STS), les technologies aéronautiques (Thales Land and Air Systems, Thales Avionics, Airbus, Airbus
            Defence and Space) et les technologies spatiales (Thales Alenia Space, ArianeGroup, CNES, Arianespace).

            En 2013, il est possible de trouver des compilateurs Ada pour certains systèmes d’exploitation (Windows,
            Linux, VxWorks) et architectures matérielles, y compris un compilateur libre (GNAT, inclus dans GNU Compiler
            Collection) compilant de l’Ada 83/95/2005/2012.

            Ada est parfois utilisé en introduction aux cours de programmation informatique avancée, et il peut être
            utilisé pour les cours d'introduction à la programmation.

            == Autres langages dans la mouvance Ada ==
            Ada est inspiré du langage Pascal dont il a repris tant l'esprit de la syntaxe que de l'architecture. Le
            langage Ada a inspiré Bertrand Meyer pour la conception du langage Eiffel, qui y ajoute des notions de
            programmation par contrat (mais se montre moins adapté à l'industrie sous certains aspects). La notion de
            programmation par contrat, formalisée par Bertrand Meyer avec Eiffel, a amené la création d'une extension au
            langage Ada, , pour lui faire supporter des notations permettant d'exprimer des assertions contractuelles
            dans les spécifications. La programmation par contrat (des sous-programmes ou des types d'objets) est
            désormais intégrée dans la version Ada 2012.

            Ada a inspiré le langage PL/SQL dans le domaine des bases de données, ainsi que le langage VHDL pour les
            architectures matérielles.

            Le langage Ada est également à la base de la conception des différents langages de la norme CEI 61131-3, en
            particulier la partie déclarative commune à tous les langages et le langage ST (texte structuré).

            == "Hello, world!" en Ada 95 ou Ada 2005 ==
            Un exemple courant pour montrer la syntaxe d’un langage est le programme Hello world :

            with Ada.Text_IO; -- Bibliothèque

            -- Déclaration de la procédure "Hello"
            procedure Hello is
            begin
            -- Imprimer "Hello, world!" à l'écran
            Ada.Text_IO.Put_Line("Hello, world!");
            end Hello;

            Il existe des raccourcis pour Ada.Text_IO.Put_Line nécessitant moins de caractères, mais ils ne sont pas
            utilisés ici pour des raisons de compréhension. Pour des explications plus détaillées, vous pouvez consulter
            Wikibooks:Ada Programming/Basic.

            == Bref historique ==
            * 1974 : le département de la Défense américain s'aperçoit qu’il gaspille énormément d’argent en utilisant
            grosso modo un langage de programmation par application, et en entretenant des programmes écrits dans des
            langages obsolètes endémiques ou exotiques. Certaines sources avancent le chiffre de de programmation
            employés en ces lieux.Le résultat de cette prise de conscience est l’élaboration, en trois ans, du cahier
            des charges d’un langage unique, suffisamment souple et puissant pour remplacer tous les autres, que ce soit
            pour le guidage de missiles ou les travaux sur l’intelligence artificielle en passant par les applications
            de gestion.
            * 1977 : le département lance un appel d’offres, remporté par une équipe dirigée par le Français Jean
            Ichbiah.
            * 1980 : Jean Ichbiah fonde la compagnie Alsys (Ada Language Systems).
            * 1983 : Ada83 est normalisé aux États-Unis par l’ANSI (ANSI/MIL-STD-1815A-1983).
            * 1987 : Ada83 fait l’objet de la norme internationale ISO 8652:1987.
            * 1990 : à partir des améliorations apportées par les différents développeurs de compilateurs, l’Ada Joint
            Program Office lance un projet de révision du langage.
            * 1991 : Alsys est revendu à Thomson-CSF et devient TSP (Thomson Software Products).
            * 1992 : un contrat est passé entre le comité de révision (Ada9X Program Office) et l’Université de New York
            pour le développement d’un compilateur de référence pour le nouveau langage, qui sera librement disponible.
            Ce compilateur, GNAT, est basé sur la technologie GCC de GNU.
            * 1994 : la société Ada Core Technologies (aujourd’hui AdaCore) est fondée par les membres du projet GNAT
            pour poursuivre la maintenance du compilateur et en assurer la commercialisation et le support.
            * 1995 : la révision tant attendue arrive à son terme, Ada95 voit le jour. Une norme révisée est publiée,
            ISO/CEI 8652:1995. Ada95 est le premier langage mettant en œuvre la programmation orientée objet à faire
            l’objet d’une norme ISO. Le compilateur GNAT couvre l’intégralité de la norme Ada95, y compris l’ensemble de
            ses annexes optionnelles.
            * 1996 : TSP devient Aonix.
            * 2000 : l’Ada Conformity Assessment Authority (ACAA) publie un ensemble de corrections mineures accumulées
            au cours des cinq années précédentes : le Technical Corrigendum 1.
            * 2003 : un rapport du prédit la mort du langage Ada malgré sa supériorité sur les autres.
            * 2007 : l'ISO publie l'Amendement 1 au langage qui introduit de nouvelles fonctions et officialise de
            nombreuses améliorations proposées initialement par les différents développeurs de compilateurs. Cette
            version du langage porte le nom d'Ada 2005, année durant laquelle l'Amendement fut figé pour publication par
            l'ISO.
            * 2012 : l'ISO publie une nouvelle révision de la norme (Ada 2012), qui apporte notamment des facilités
            syntaxiques, la programmation par contrat, le support des architectures multi-cœurs, et une extension de la
            bibliothèque prédéfinie.
            * 2016 : Parution d'un corrigendum technique à Ada 2012
            * 2019 : création d'Ada Tech School : une école féministe, accessible à toutes et à tous, pour apprendre à
            créer avec le code dans un cadre ouvert et bienveillant, en référence à Ada Lovelace

            == Voir aussi ==
            === Articles connexes ===

            * GNAT (compilateur Ada libre)
            * MaRTE OS (système d'exploitation temps réel écrit en Ada)

            === Liens externes ===
            * Ada Information Clearinghouse : les documents normatifs et bien d'autres choses encore.
            * Ada Conformity Assessment Authority : ce groupe indépendant supervise la vérification de conformité des
            mises en œuvre du langage (autrefois appelé « validation ») et pilote le processus d’amendement et
            d’amélioration de la définition du langage.
            * Ada France : cette association organise un concours tous les ans avec des prix élevés ( pour le premier
            prix).
            * fr.comp.lang.ada : le groupe Usenet le plus actif en français
            * comp.lang.ada : en anglais
            * Les pages libres d’AdaCore : AdaCore propose ici en téléchargement ses outils GPL notamment le compilateur
            GNAT et l’environnement de développement GPS.
            * Developpez : diverses ressources sur Ada.
            * un cours Ada95 complet (sauf temps réel)
            * MIL-STD-1815A, Ada Programming Language
            * Site d'information sur Ada 2012
            *Ada Tech School : une école d'informatique pour rendre la programmation plus accessible aux femmes, qui
            s'inspire d'Ada Lovelace

            === Bibliographie ===

            *
            *
            *
            *
            *
            * Léa-Linux : Introduction au langage Ada.
            * Simon Descarpentries, Ada95 et GTK+, le duo gagnant ? Article paru dans GNU/Linux Magazine France
            * Jean-Pierre Rosen Méthodes de génie logiciel avec Ada (WikiBook)

            == Notes et références ==

            Catégorie:Langage de programmation
            Catégorie:Langage orienté objet
            Ada
            Catégorie:Programmation concurrente
            Catégorie:Palindrome
            Catégorie:Invention française
        </text>
    </page>
</mediawiki>